\documentclass{article}
\usepackage{german}
\usepackage[latin1]{inputenc}

\setlength{\textwidth}{14cm}
\setlength{\oddsidemargin}{1cm}

\begin{document}             % End of preamble and beginning of text.
\begin{center}
\begin{huge}Fopra: GTK für Alice\end{huge}

Bericht vom 05.09.02

Robert Grabowski

\end{center}

\section*{Einleitung}
Ziel des Fortgeschrittenenpraktikums ist die Erstellung von GTK-Bindings
für die Programmiersprache Alice. Dabei soll die Bibliothek GTK+ 2.0 unter
Alice möglichst genauso benutzbar sein wie unter C.
\footnote{Unter Alice gibt es jedoch eine andere Namenskonvention, so wird 
beispielsweise die Funktion ``gtk\_widget\_show\_all'' den Namen
``Gtk.widgetShowAll'' haben.}

GTK+ 2.0 ist keine in sich geschlossene Bibliothek, sondern baut auf den
Bibliotheken GLib (C-Hilfsfunktionen zum Speichermanagement), ATK 
(Eingabehilfen-Toolkit), Pango (Schriftartenunterstützung) und GDK
(primitive Grafikfunktionen) auf. Beim Erstellen von grafischen
Benutzeroberflächen greift man aber normalerweise höchstens auf GDK zurück.

Außerdem sollen Bindings für das GtkCanvas-Widget generiert werden, welches
eine Zeichenfläche zur Verfügung stellt. Alles in allem werden also
Schnittstellen für GTK, GDK und GtkCanvas erzeugt.
\footnote{Leider läuft GtkCanvas noch nicht unter der GTK-Version 2.0. Die
Portierung des Widgets und die Generierung der Schnittstelle verschiebe ich
daher auf später, natürlich auch in der Hoffnung, dass der Autor von
GtkCanvas bis dahin selbst eine aktuelle Version herausgebracht hat...}

\section*{Generierung}
Die Generierung der Schnittstellen läuft in mehreren Phasen ab.
\begin{enumerate}
\item Es wird eine GTK-Headerdatei mit allen Funktionen, Structs, Enums und
Typedefs der Bibliothek erzeugt, indem einfach eine Datei mit der Zeile
\texttt{\#include <gtk/gtk.h>} durch den C-Präprozessor geschickt wird.

\item Die Ausgabe wird von einem Hilfsprogramm von diversen 
GNU-Compiler-spezifischen Schlüsselwörtern, Leerzeilen u.ä. bereinigt.

\item Das eigentliche Programm zur Generierung der Schnittstellen benutzt
zunächst das CKit\footnote{Das CKit ist momentan nur für SML/NJ verfügbar.
Der ganze Generator läuft daher noch nicht unter Alice, obwohl das vielleicht
wünschenswert wäre.},  um die bereinigte Datei zu parsen und
eine Darstellung in Form eines abstrakten Syntaxbaumes (AST) zu erstellen.

\item Diese Darstellung des CKits wird daraufhin in eine eigene 
Zwischendarstellung umgewandelt, die auf unnötigen Ballast verzichtet.

\item Ein Funktor erstellt die unsichere Schicht, bestehend aus einer 
UnsafeX.cc und einer UnsafeX.asig, wobei X für ``Gtk'', ``Gdk'' oder
``GtkCanvas'' steht. (Der jeweilige Namespace wird dem Funktor als
Parameter übergeben.)

\item Genauso gibt es einen Funktor für die sichere Schicht, bestehend aus
der X.aml und der X-sig.aml.

\end{enumerate}

\section*{Unsafe-Komponenten}
In der unsicheren Schicht werden im Wesentlichen die Funktionen der Bibliothek
grundsätzlich verfügbar gemacht. Folgende Konvertierungen werden vorgenommen:
\subsubsection*{Signatur}
\begin{itemize}
\item Die C-Datentypen finden eine möglichst deckungsgleiche 
Alice-Entsprechung:

\begin{tabular}{|c|c|}
\hline \textbf{C-Typ}     & \textbf{Alice-Typ} \\
\hline void               & unit       \\
\hline (ganzzahliger Typ) & int        \\
\hline (Fließkomma-Typ)   & real       \\
\hline gboolean           & bool       \\
\hline char*              & string     \\
\hline (enum-Typ)         & int        \\
\hline t[]                & t array    \\
\hline t*                 & 'object (abstrakter Typ) \\
\hline GList              & 'object list \\
\hline GSList             & 'object list \\
\hline
\end{tabular}

\item Manche der C-Funktionen schreiben ihre Ausgabe in Variablenparamter 
(Zeiger). Da es so etwas in Alice nicht gibt, tauchen diese Parameter nicht
im Eingabetupel, sondern im Ausgabetupel auf (welche es wiederum in C nicht
gibt). Beispiel: Eine C-Funktion \texttt{float f(int* x)} bekommt im
Alice-Binding den Typ \texttt{f : unit -> real * int}.
\end{itemize}

\subsubsection*{Struktur}
Die eigentliche Unsafe-Komponente ist eine C++-Datei, welche für jede
Bibliotheksfunktion eine Wrapperfunktion enthält. Jede Wrapperfunktion
sorgt dafür, dass
\begin{itemize}
\item die Eingabeparameter aus der internen Darstellung der VM (word) in die
entsprechenden C-Datentypen konvertiert werden,
\item die Bibliotheksfunktion aufgerufen wird,
\item die Rückgabewerte wieder in words umgewandelt werden.
\end{itemize}

\section*{Safe-Komponenten (noch nicht implementiert)}
Die sichere Schicht enthält im wesentlichen Wrapperfunktionen, die die
entsprechenden Funktionen aus der unsicheren Schicht aufrufen.
Folgende Aspekte werden dabei abgedeckt:
\subsubsection*{Typsicherheit}
Es wird ein Datentyp \texttt{object} deklariert, der neben dem eigentlichen
Pointer (\texttt{'object} aus dem Unsafe-Layer) auch Typinformationen enthält.
Die Wrapperfunktionen fügen bei jedem ausgehenden \texttt{object} selbst
die richtige Typinformation hinzu. Umgekehrt wird bei \texttt{object}s als
Eingabeparameter überprüft, ob die Klasse des Objekts der von der Funktion
verlangten Klasse entspricht bzw. eine Unterklasse ist.
\subsubsection*{Enum-Konstanten}
In dieser Schicht werden die Konstanten für die Enum-Datentypen
zur allgemeinen Verwendung deklariert.
\subsubsection*{Main loop}
Die Komponente startet beim Laden einen Thread, welcher die 
GTK-Hauptschleife (gtk\_main) simuliert. gtk\_main kann nicht
direkt verwendet werden, da diese Schleife alle Alice-Threads blockieren würde.
\\
\\
Der Generator kann auf einfache Weise dazu gebracht werden,
für bestimmte Funktionen keine oder eine benutzerdefinierte Schnittstelle
zu generieren. Dies ist nützlich gerade für die besonderen Eingriffe, die
notwendig sind für das

\section*{Event-Handling (noch nicht implementiert)}
Leider können Alice-Callback-Funktionen nicht direkt bei GTK registriert
werden. Beim Registrieren einer Funktion geschieht daher folgendes:
\begin{itemize}
\item Die sichere Schicht speichert die Funktion zusammen mit einer ID in
einer Tabelle ab und ruft eine Registrierfunktion aus der unsicheren Schicht
auf.
\item Diese Registrierfunktion registriert einen eigenen, in C geschriebenen
Event-Handler bei GTK. Dieser Eventhandler bekommt beim Aufruf die ID der
Funktion.
\end{itemize}
Tritt das entsprechende Event auf, passiert folgendes:
\begin{itemize}
\item Der Event-Handler in der unsicheren Schicht schreibt die ID, die er
bekommen hat, in einen Strom, und gibt die Meldung ``Signal verarbeitet''
an GTK zurück.
\item In der sicheren Schicht läuft ein Thread, der auf Eingaben aus dem Strom
wartet. Empfängt er eine ID auf dem Strom, schlägt er in der Tabelle die 
zugehörige Callback-Funktion nach und ruft diese auf. 
\end{itemize}

Das Verfahren birgt Risiken. Gibt es beispielsweise ein ``delete''-Event für
ein Fenster, so wird unter Umständen Event-Handler aufgerufen, welcher sofort
ein ``Signal verarbeitet'' meldet. GTK entfernt daraufhin das Fenster aus dem
Speicher, obwohl die eigentliche Callback-Funktion für das Event noch gar nicht
aufgerufen wurde. Deshalb muss das Fenster-Objekt vom Event-Handler
referenziert werden, und nach dem Abarbeiten der Callback-Funktion
dereferenziert werden. Dadurch wird das Löschen des Objekts verzögert.

\section*{Weitere Aufgaben}
\begin{itemize}
\item Momentan wird die Schnittstelle nur für GTK für Unix (Linux) generiert.
Natürlich sollte die Schnittstelle auch die Windows-Version von GTK benutzen
können.
\item Schnittstellen für das GtkCanvas.
\item Einigen Gtk-Funktionen muss man ggf. einen NULL-Pointer übergeben.
Deshalb muss in die Schnittstelle eine zusätzliche Funktion eingefügt werden,
die einen NULL-Pointer zurückliefert.
\item Zum Lesen und Schreiben der Attribute von GTK-Objekten gibt es in der
GTK-Bibliothek entsprechende Get-/Set-Funktionen, die dann natürlich auch
in der Schnittstelle verfügbar sind. In der GDK-Bibliothek gibt es aber einige
structs (GdkColor, GdkPoint, ...), deren Felder unter C direkt gelesen und
geschrieben werden müssen. Da die structs unter Alice für den Benutzer nicht
direkt verfügbar sind, müssen hier zusätzliche Funktionen erzeugt werden.
\item In GTK+ 2.0 wurden viele Datentypen-Verwaltungsaufgaben in die GLib
ausgelagert. Möglicherweise benötigt man für die GUI-Erstellung doch Dinge
aus der GLib. 
\item Statt Konstanten zu deklarieren, könnten Enums in Alice auch als
datatypes mit nullstelligen Konstruktoren dargestellt werden. Dadurch wird
in dieser Hinsicht absolute Typsicherheit hergestellt, allerdings müssten die
Wrapperfunktionen dann den jeweiligen Konstruktor immer in den entsprechenden
int-Wert umwandeln und umgekehrt.
\end{itemize}

\end{document}               % End of document.

